淺談過去

今日，見到我細路因為屋企人鬧交係我面前喊，令我諗番起當年嘅自己。

我叫呀東，細細個就好自命不凡--自大嘅原因唔係因為有咩過人嘅才華或者係出色嘅樣貌，而係因為自己有一個唔正常嘅家庭。呢樣野令當年懞慒無知嘅自己覺得自己經歷嘅人比人多，咁自己理應比人更加成熟、出色。當時嘅我亦好睇唔起一啲家庭和諧，生活得順風順水嘅人。我以為自己係看慣風浪，絲毫睇唔起呢啲係溫室長大嘅小花，默默喺心入面對佢地評頭品足。似乎要用盡一切方法將佢地貶得一文不值。當時我自以為
高人一等，後來先知道原來每個人心入面都有個暗角，只係唔會人人都甘願表露出黎。

喺中三之前，我已經經歷過家暴然後比人逼落假口供、見證住家父拎住把刀逼家母唔好離婚，家父成日比人追數--由親朋好友，去到鄰居大耳窿都有。我嘅感覺亦都由一開始嘅驚慌失措變成「咦? 又黎一個。」我深知自己開始對呢個家麻木。但當時嘅我仲好天真--一係相信我嘅家父會戒去賭癮，二係相信我嘅家母會有能力處理呢件事。

係中四果年，有一日我家父搵我坐低傾計。我地傾到屋企，佢突然同我講「呀仔，老實講，其實我憎左你好耐。」 坦白講，我聽到係有一刻嘅愕然，但係我冇驚訝--由細到大我都清楚自己係佢地心中係比唔上細佬，只不過奇怪嘅係點解佢會係呢個時間講。當時我嘅心情係三分驚愕，三分痛心同埋四分慶幸。之所以慶幸係因為家父終於同我講出真話，意味住大家唔係遮遮掩掩同埋佢終於當我係一個成年人，我終於有資格坐上張枱……我果陣諗，或者呢個家仲有得救呢?

我對家父嘅失望由來已久，由佢賭癮漸起開始我已經對佢有啲抗拒，又有啲希望佢浪子回頭，係一種好矛盾嘅感覺。你明知問題出自邊度，但你又冇能力制止佢。你可以做嘅野就係等問題無啦啦消失--冇錯，我一直等緊佢死。或者等我自己頂唔順先行一步。 有啲人睇到呢度可以會幻想到一個青年痛恨佢爛賭父親嘅形象。先此聲明，我並非一時憤慨先講出呢啲說話。非也，我只係想好客觀，認真冷靜咁表達出，呢個男人死左，我家庭嘅重擔會少了七八分。

我唔打算對家母落墨太多，因為由內而外佢都係一個錫仔女嘅人。只不過當年一時貪玩識左我家父先會導致扭曲嘅家庭出現。話雖如此，但唔代表我對佢冇失望。尚記得有一次佢地又鬧交，我母親係爭執當中講左一句「唔要喇，唔要喇，將佢兩個扔晒去孤兒院算啦！」言者無心，聽者有意。自此我家母對我愈好，我就情感上愈抗拒。因為我知道一個人愈嬲，佢講嘅野就愈冇掩飾。我地兩兄弟由當初作為結婚嘅動機成為婚後嘅負累，是否可悲。但又有冇人問過我地兩兄弟，爾等可否一切安好?

本身以為會咁平淡咁過落去，間唔中屋企有啲過客來訪，有紋身有架餐。睇落咁多個大漢逼喺一間小小嘅公屋，睇落唔多美觀但尚算可以接受，而且當時嘅我都習慣左，只係祈求情況唔好再惡化。

唔知係咪上帝太睇得起我，又送我數重試煉。喺我臨考Dse之前情況惡化，由一星期黎一次變成日日上門客串，當時考試壓力大加上好渴望讀U住hall搵避風港。「得我一年清幽，管它十年吵鬧。」所以最後都頂唔住，考衰左，放榜果陣冇喊，淨係屌左聲，心諗仆街喇又要捱多年。咁最後都係retake入到U，唔係咩叻學校但我都幾感恩。

好講番我細佬，佢今日喊真係人之常情。我屋企有個不成文嘅規定，就係鬧交點都要搵個人出黎聽，簡單啲就係做磨心。咁依家我住左hall，咁磨心自然由佢黎做。以前我細佬成日嫌我煩，嫌我成日chur佢讀書入U住hall，可能覺得我誇大其詞。到今日，佢正正式式咁面對住呢個扭曲嘅家庭，我知道佢會明我當年經歷左咩，諗過咩。

我好慶幸呢場鬧劇黎得及時，雖然咁樣展示現實比你有啲殘忍，但我知道你會處理得到，呀哥不才，唔可以處理呢個問題。正正因為係咁，你要記住今日呢個感覺。唔好再投資係呢個家，因為問題唔係出喺你我身上。我只希望你去努力，考好DSE，專注好現時放係眼前嘅事，去試去搵去享受屬於自己嘅生活，去搵個值得愛錫嘅人，建立一個屬於自己嘅屋企。唔好重蹈雙親嘅覆轍。呢幾年唔容易過，痛苦之後未必有陽光，但苦痛總會過去。到你痛完，你就可以成為陽光，溫暖自己，溫暖其他人

唔單止比我細佬，亦都比咁多係家庭中掙扎痛苦嘅人。

二零一八年二月二十六日清晨 字

不一樣嘅經歷，可以係一種令人成熟嘅催化劑；亦可以係一間扭曲心智嘅密室。

由字裡行間，透露出樓主嘅成熟、對令父嘅失望同對令弟/母嘅關心。

希望經歷帶俾你同令弟嘅課堂，可以幫助你哋應付日後嘅難題。

祝 安好

：）

要將自己暗角講出黎唔容易 樓主加油：）

thanks

我明白真係好辛苦 好痛
因為我都係咁大

巴打苦盡甘來未

我冇你咁嚴重
不過都差唔多

加油

我屋企情況冇去到你嘅咁嚴重
不過，我好明你感受

希望大家睇完都會有番啲希望